[支那戰爭罪行]729通州大屠殺80周年

上個post，教科書也不會說的77事變真相：

在77盧溝橋非法開火事件爆發以後，宋哲元和日本軍達成就地停火協議

從日本的角度看，蘆溝橋事件現地協定相當寬大，道歉方式不加確定，特定的責任人也沒有指定，而是由宋哲元自行決定，還約定日軍也要主動撤離蘆溝橋。

第一：二十九軍代表聲明向日軍表示歉意，處分責任人，保證今後不再發生類似事件。
第二：兩軍同時撤離蘆溝橋，為了避免過於接近，引起不必要的衝突，蘆溝橋和龍王廟一帶由保安隊駐紮。
第三：鑒於此次事件孕育於藍衣社、共產黨和各地下組織的密謀策劃，今後要採取措施並徹底取締。

7月9 日，蘆溝橋軍事衝突其時就暫告停止，由石友三保安隊接防。

但7月13日，中國軍又在北京大紅門爆破，造成4名日本兵死亡事件（大紅門事件）。

而致力令事件降溫的日宋哲就在同日元與香月清司卻開始展開盧溝橋事件停戦協定談判，避免蔣介石以局勢升級為藉口派遣中央軍接管平津。

談判期間，7月25日在北平近郊廊坊車站，第29軍第38師第13旅旅長劉振三對修理電話線的日本通訊兵(由第20師団麾下歩兵第77連隊第11中隊 中隊長、五ノ井淀之助中尉保護）展開攻撃，造成日方死傷者合計14名（廊坊事件）。

7月26日，29軍在北平市區廣安門附近掃射準備入城保護橋民的日本軍卡車隊，造成日方19名死亡（廣安門事件）。「冀察政務委員會」的29軍一連串不友善攻擊行動，被日本認爲無意履行停火協定，於是日軍動員關東軍、朝鮮軍(小磯國昭)的部隊到達北平、天津地區，並控制北平、天津。但戰況當時並未擴大，在局部停火下結束，在列强調停下，日本為消停華北緊張局勢展開「船津和平工作」。

1937年7月27日，日本關東軍飛行隊向駐通州附近的中國部隊29軍發出通牒並進行轟炸中國在寶通寺的部隊。

駐紮在通州舊城南門外的通州保安隊(漢奸軍隊通常被稱為「偽軍」)未執行日軍的部署，按兵不動。

日軍轟炸機因分不清楚冀察和冀東的分界線，誤炸了靠近寶通寺軍營的冀東保安隊幹部訓練所，導致發生數名保安隊員死亡的事件。

接到誤炸的報告後，關東軍細木繁特務機關長直接前往冀東防共自治政府向殷汝耕長官致歉，並親自前往現場視察，慰問死者家屬。通州保安隊張慶餘、張硯田等保安隊領導人則早在1935年12月就與29軍長宋哲元見面，預謀起兵叛變，不再接受日軍和親日的冀東防共自治政府的領導，保安隊幹部訓練所被炸，更是懷疑日軍疑他們不忠，通州保安隊決定投奔當時駐紮在附近的中國軍隊。

通州大屠殺的罪魁禍首張慶餘是軍統特務處河南站站長尚玉策的下線。1936年秋，戴雨農下令河南站將通州保安隊移交給北平站。這一舉措表明，軍統早在西安事變以前，就已經決定撕毀辛丑條約和塘沽協定，在平津非軍事區搞個大新聞。盧溝橋事變對北平站站長王天木和周恩來的下線張克俠，都不是秘密。

張慶餘的通州保安隊名義上是冀東防共自治政府的警察，實際上由軍統北平站通過天津直屬情報組組長吳安之指揮。吳安之1936年底到南京面見戴雨農，把戴交給張慶餘的電台送到通州。通州大屠殺的主要意義在於製造婦女兒童的傷亡，讓日本武士面子上掛不住，阻止盧溝橋事變像以前類似糾紛一樣局部解決。

通州保安隊更因聽信南京電臺（中國國民政府的官方電臺）對外宣傳了「盧溝橋29軍大敗日軍，中國軍隊已經陸續奪回豐台和廊坊，中央政府將陸續向華北派遣野戰軍，殲滅日軍指日可待。」的「日本已經大敗」謠言。南京政府最後還宣稱:「軍事會議決定，蔣委員長命令附近的29軍大舉進攻冀東，血洗偽都通州，並血祭漢奸殷汝耕的決議」的決定。

聽了中國廣播之後，通州的中國保安隊於是誤判情勢，於7月29日開始對該地的日軍守備隊和特務機關發動攻擊。

當時，通州的日本留守部隊為藤尾小隊的40人，山田自動車中隊的50人，連憲兵、兵站（從事補給）、兵器部等其他部門在內一共110人的薄弱兵力。張慶餘、張硯田(第2総隊長)率領的2支保安部隊1萬餘人看準日方部隊力量單薄的時候，開始對日本軍民進行襲擊。

通州保安隊趁著夜色襲擊了長官公署並俘虜了殷汝耕，通州保安隊的主力則攻擊日本軍守備隊。日方雖然只有極少的部隊，但是依然進行抵抗。殷汝耕被捕後，張慶餘準備引渡他去北平交給宋哲元。但在半途遇到日本軍，押送殷汝耕的中國保安隊全部逃跑。

混亂之中，殷汝耕逃入北平城內躲藏。通州日本守備隊除了輕機槍、步槍、手榴彈以外，沒有任何的重武器。通州日本守備隊冒著敵方的密集火力，死傷不斷增加的情況下開始撤退，日本僑民的住處和特務機關最後也挺不住。

通州日本特務機關遭到了相當於一個中隊的保安隊的襲擊，细木繁等日軍終於全員陣亡，特務機關被全部消滅。中國士兵對日本僑民的暴行，也在這個時候開始了。大量的日本無辜僑民（多數是老弱婦孺）被搶劫、強姦、凌辱和殺戮，其手段殘忍。

中國士兵用其野蠻的殺人方式，在各地展開屠殺。

中國士兵將男子開腸剖肚，挖眼還割頭皮殺害，日本婦女用鐵絲穿過手掌串珠似地被串在一起，手腳被綁，姦淫之後被斬首，陰戶還被插入刺刀，有的陰部甚至被硬被塞入掃帚木條。

根據外務省情報部長的談話，事件的全貌如下：

『支那人企圖屠殺包括婦女、兒童的所有日本人。大多數的婦女被戲弄，遭到長達２４小時的虐待之後，有的人在東門外被殺：在被屠殺的路途上，有的人手腳被綁，有些人的鼻子、喉嚨被穿上鐵絲，在地上拖行。屍體被丟進附近的池塘，有的人被噴上了上劇毒，整個臉部歪曲變形。』

根據『遠東國際軍事審判記錄』指出，萱嵨是和馳往通州救援的天津步兵隊長及支那駐屯步兵第２連隊長於下午４時抵達當地的。萱嵨連隊長作證表示：

『城內慘不忍睹，所到之處，儘是日本僑民的屍體，幾乎所有屍體的脖子都被綁上繩子。屍體中有不知人間世故的兒童和婦女慘遭殺害。』 『由於這一事件至今尚沒有記錄，因此，我只能根據記憶陳述我所目擊的事情。不過，這一事件實在太殘酷了！我一輩子也忘不了這深印腦海中的慘狀。』

『下面是我在一家叫「旭軒」的餐廳發現的。我看到七、八名被強姦的婦女，這些婦女的年齡從四十歲到十七、八歲的都有，有的全身赤裸、陰部外露遭到射殺。其中有四、五名婦女的陰戶還被插入刺刀。（略）屋內的傢俱、棉被、衣物等全被搜括殆盡。其它日本人的房屋狀態幾乎都如此。』

『錦水樓這家旅館也慘狀萬分。該處是通州日本人避險的聚集地，竟然遭到大肆屠殺。（略）據說錦水樓的老闆娘和女服務生等，就像串珠似地被串在一起，手腳被綁，遭受姦淫之後被斬首。』

萱嵨連隊長作證結束，桂鎮雄（原陸軍少校）旋即步上證人席。桂鎮雄足事件發生之際，為了救援被派至通州第２連隊的砲兵中隊代理中隊長，他們於７月３１日凌晨２時３０分抵達現場。

『一到錦水樓的門口，我看到面目全非的慘狀，十分吃驚，同時，屍體散發出來的惡臭令人作嘔。（略）接著，我進入帳房、廚房。裡面橫躺著一男二女，有的趴倒，有的仰躺，我不知道女屍是否遭到強姦，不過，有明顯打鬥的痕跡，一個男屍的眼睛被挖掉了，上半身的傷痕猶如蜂巢。』

『我來到一年前去過的咖啡館，開門一看，店內一片零亂，心想沒什麼大礙，往前走時，發現箱子裡面有一具全裸的女屍。她是被繩子勒死的。咖啡館的後面有日本人的住家，父子二人同樣遭受殺害。孩子的手指被整整砍斷了……』 『南城門附近有一家日本人開設的商店』有個類似老闆的人被拉出去處死，屍體被丟在路邊。肋骨暴露，內臟破流。』

這是殺戮現場的目擊證詞。雷拜恩律師最後傳喚的證人是櫻井文雄（原陸軍少校）。櫻井是７月３１日跟隨主力連隊進城的，他是支那駐屯步兵第２連隊的小隊長』也曾詳細目睹過屠殺現場。 『一出守備隊駐守的東門』間隔不遠的距離就可以看見一些男女僑民慘死的屍體，我們真是悲憤到了極點。由於沒有發現敵兵，直到半夜，我們都在找尋倖存者的下落。我們一邊連喚：「有日本人在嗎？」一邊挨家挨戶調查』鼻子像牛般被穿上鐵絲的兒童、被砍斷手臂的老嫗、腹部被插上刺刀的孕婦等，陸續從滿是塵埃的箱櫃裡、壕溝內、牆角暗處爬了出來。』

『在一家餐廳內，我目擊了一家人悉數被砍斷頭顱與雙手的慘狀。這裡所說的婦女，就是指十四、五歲以上的女子，全遭強姦，令人不忍卒睹。』 『我來到一家叫「旭軒」的餐廳，看見七、八名全身赤裸、被強姦射（刺死）殺的女性，有的陰部硬被塞入掃帚、有的嘴裡硬被塞入沙土，有的腹部被直劃劈開，使人怵目驚心。』

『還有目擊者指出，東門邊的朝鮮人商店附近有一個池塘，池內有一家六口顯然是繩索套頭、雙手被綁，而且被穿上八號鐵絲，屍體彈痕纍纍，池水全被血染紅了。』 ….

襲擊近水樓的是身著黑衣服的武裝學生和保安隊。他們殘忍的殺害幾名中年婦女後，然後搶劫了剩下來的十幾個男女店員和旅客，再用麻繩把那些人串著綁起來，拉到空地槍殺。關於那次殘忍的屠殺的情況，當時沒有一個人知道。但是有個日本人從槍殺現場僥倖生還，逃到北京，世界才知道這個消息。他就是當時住在近水樓的日本同盟通信特派員安藤利。安藤的手記《繼對支回顧錄》裡，那次屠殺的體驗被收錄在書中。安藤的體驗記《通州日本人大屠殺》登載在昭和30年8月的《文藝春秋》，之後轉載到《文藝春秋看昭和史》第1卷（昭和63年1月）。

本是漢奸的張慶餘因通州事件後，歸順中國國民黨軍成為第91軍副軍長，昇為中將。

通州大屠殺歷史相片由於太過殘忍，只貼上連結：

對於729通州屠殺事件，中國方面都是隱瞞的，只稱是「抗日蜂起」。冀東防共自治政府代長官池宗墨向北平的日本大使館正式謝罪，最後向日方賠償了約120萬日元。

729通州屠殺事件的消息傳到日本，引起日本國民的憤怒，使日本發起「暴支膺懲」口號。

二次大戰結束後，根據遠東國際軍事法庭的證言，中國士兵殺害約235個日本僑民、顧問、官兵和日韓浪人，受害者多為日本平民。由於中國「南京大屠殺」的屠殺照片奇缺，中國方面為「補充內容」，到處收羅如東北馬賊砍頭照片，甚至穿上日軍軍服冒充執行殺人照片、台灣霧社事件照片、連韓國部隊協助美軍越戰時，兇殘的殺害越南村民照片也拿來用，當然729通州屠殺事件的日本人遭屠殺照片也常混入「南京大屠殺」照片之中被「借用一下」。

中日緊張氣氛籠罩華北，從7月17日談判到8月9日，努力談和的日本一直試圖要中國道歉並禁止排日活動了事，而戰爭突然卻在華中的上海爆發，蔣介石派出其最精銳的德制師在8月13日攻擊了日本上海租界區。

中日全面戰爭就此爆發~

集合一下支那人戰前刻意攻擊日本僑民和外國人的事件，有d連中文維基都無，唔怪得教科書唔教

中国の排外運動と労働運動[編集]

1915年(大正4年)、1919年(大正8年)、1923年(大正12)の排日運動は猛烈であったという[3]。1923年には宜陽丸事件が起きて、船長を射殺し、船客も殺害された[4][5]。

1924年(大正13)12月には、租界ボーイ領事館襲撃事件が起きた[6]。

1925年(大正14)6月1日にはイギリス租界暴動が起きて、日本人商店がすべて掠奪破壊され、日本人1人が殴殺された[7]。

1926年(大正15年)9月、商店三宜洋行が襲撃され、店舗、倉庫が中国人暴徒に破壊され、商品はもちろん、畳、建具、床板、窓枠までも剥がして持ち去った[7]。

1926年(大正15年)9月、国民革命軍が武漢を占領するころから、盛んに労働者を扇動し、人足や車夫、店員、工場員などに労働者団体を組織的に作らせ、二ヶ月ほどで200以上の団体、会員20万人を唱えた[8]。この労働団体の統制する組織が「総工会」で、共産党員が牛耳っていた[8]。総工会は糾察隊という6尺棒を持つ私兵を組織し、3000人を超えていた[9]。外国人を相手にするボーイなどの組織は「洋務工会」と呼ばれた[9]。

1926年11月、漢口では中国人ボーイや女中、また乳母のストライキと暴動事件が起きた[8]。糾察隊は6尺棒を持って租界を巡回し、三井物産の社員宅にその妻が一人でいたところ侵入し、押入れなどを勝手に開けるなど乱暴をした[9]。

1926年11月20日には、商店の川本洋行が中国人米屋から米俵4俵を届けてもらうと、糾察隊が「日本人には米を買わせない」と妨害し、2-30名が店内に押し入り、ショーウインドウや戸口のガラスが破壊され、商品を強奪し、店の主人は群衆にリンチを受けた川本洋行事件が起きた[10]。

1927年2月ごろから、日本租界外の同文書院付近の支那公園や富豪の屋敷の立ち樹や垣根などを引き抜いて持ち去るものがあった[11]。やがて日本人住宅にも及んだ。多くは付近の農民の女子供であったが、後には大人も出動し、大っぴらに斧で立ち樹を切り倒した[11]。農民協会で、外国人の境内であろうが、富豪の邸宅であろうが、立ち樹は中国人に授かったものだから当然奪取してよいと教えられたためという[12]。

1927年3月24日に南京事件が発生すると、中国人側は邦人凌辱事件を誇大に取沙汰し、無頼の徒は、漢口がそうなったら一番に若い女を狙うのだと放言していたとされる[13]。

漢口事件（かんこうじけん／はんこうじけん）とは、1927年（昭和2年）4月3日、国民革命軍の武漢攻略の際、一部の無秩序な軍隊と暴民が漢口の日本租界に侵入し、掠奪、破壊を行い、日本領事館員や居留民に暴行危害を加えた事件。漢口四三事件とも言う。日本海軍の軍人も傷害や暴行を加えられた。被害は150戸、被害見積額は92万円[1]。共産党の扇動により発生した[2]。日本海軍の水兵と中国の少年との口論を端緒に次第に拡大していったとされる。

4月3日午後3時過ぎ、水兵2名が日本租界燮昌路の料亭「妻鶴」の横手を通行中、中国人の子供から投石され、口論中に30人ぐらいの支那人が食って掛かってき、車夫の一団が水兵を取り囲み殴り始めた[15]。水兵は一人の車夫を突き倒して、近くの料理店「山吉」に逃げ込んだ[16]。たちまちの間に野次馬も加わって、「山吉」とその隣の「浪花食堂」は跡形もなく破壊された[16]。さらに、「日本水兵が支那人を殺した」「車夫がナイフで刺された」といったデマが喧伝された[16]。日本租界北側の平和街に差し掛かかっていた農民協会成立大会の祝賀行列の一団がこのデマを聞いて、日本租界に殺到し、租界の三分の二は暴民によって埋められた[17]。日本人を見れば取り囲んで殴打し、日本人商店は軒並み襲撃された。これらの暴徒の襲撃は徹底的にしかも巧妙に行われた。事件を聞いて駆けつけた田中副領事も、日本領事だと叫んだにもかかわらず、暴行された。南小路から平和街に出る角の理髪店の隣の田村氏の宅では、産後間もない身を病床に横たえていた妻女が、暴徒によって足蹴にされ遺骸は放置された[18]。また、別の妊娠五ヶ月の女性が二階から引きずり降ろされ、殴られて血まみれになった[18]。

現在使われていない歴史的な旗?赤旗。1923年に作られた二番目のソ連国旗
午後4時ごろ、数千の群衆は子供を先頭に立て赤旗を振るい、指揮者の下に喚声をあげて河岸に殺到しようとしていたところ、海軍陸戦隊が空砲を放ち、数発の実弾を撃った[19]。すると暴民は雪崩を打って退却、略奪しつつ租界外に向かった[19]。平和街に接近するや頑として退かず、やむなく陸戦隊は本願寺の土堤に向かって機銃の威嚇射撃を行うと、群衆は逃げ去った[19]。陸戦隊によって租界を追われた群衆は、他国の租界にある日本人商店を襲撃した[20]。また暴徒は放火した[20]。

4月3日夜には日本人25名がイギリス艦ビー号に避難し保護された[21]。同仁病院も漢口から引き上げを行った[21]
日本人監禁[編集]

水兵11名、同人会病院の石井小兵衛、三井木行の石田倉之ら民間人数名らは殴打され監禁された[22]。水兵は飲食店にいたところを襲われ、散々殴打されて拉致され、フランス租界外の総工会本部に監禁された[22]。監禁中は足を縄で縛られ、青龍刀を突きつけられ愚弄された[23]。また、当時の中国の新聞にはこれらの監禁された日本人を「捕虜」として報じた[23]。

4月4日朝、唐生智は軍を派遣して水兵を引き取った[22]。唐生智は総工会に対して「日本側に有利な条件を容れさせるための人質なので、そのまま返したら承知せず」と言った[22]。唐生智が人質を日本側に送ろうとしても糾察隊は衛戍司令部を監視して妨害した[22]。総領事が協議した結果、7日夜にようやく取り戻した[13]。石井小兵衛ら数名は4日夜12時に釈放された[23]。

国民政府外交部長の陳友仁は事件の夜に駆けつけ、高尾総領事に対して遺憾の意を表し、当方にて全責任をもって解決すると言った。武漢衛戍総司令の唐生智も来て遺憾の意を表し、租界は支那軍隊にて護衛するので陸戦隊の撤退を要求した。総領事は支那側の誠意を尊重して陸戦隊の撤退を希望し、また支那側は軍隊を租界の周囲に配し、糾察隊とともに群衆を遠ざけ、日本人に危害を加えるな、略奪するなといったポスターを貼るなど誠意があるように見えたので、陸戦隊は一時大正ホールに引き上げた。しかし軍隊の略奪が行われ、直ちに陸戦隊を配備した。本願寺に進入した唐生智の軍隊は木堂内の略奪容疑で、何健の軍隊に代えられ、それも陸戦隊の抗議により、本願寺から撤退した。総工会の代表は「支那人が十人死んだ。発砲は不法だ。衝突の原因を明らかにされたい。陸戦隊を即刻引きあげられたい」など勝手な注文を持ち出したが、総領事のために一蹴された。また総工会は食糧封鎖を強行しようとした[13]。

京事件，是1927年國民黨北伐軍隊攻占南京時發生的暴力排外事件，期間中國共產黨煽動暴亂。

南京事件發生於國共分裂前夕。國民政府蘇聯顧問鮑羅廷和武漢國民政府內的國民黨左派與其他蘇聯顧問，發動排英、排日運動。1927年1月4日，數十萬中國民眾衝入漢口英租界，英國軍警被迫撤出租界。1月6日，九江英租界發生同樣的衝突。英國最初將這兩起事件視為國民政府有預謀的對英國挑釁，因此號召其他各國出兵上海公共租界以表達維護租界的決心。1月6日、7日，各國達成決議除原先租界兵力外英國增派3300名兵力，美國出兵1400名，日本增派300名[1]。

與國民政府交戰的奉系軍閥一方，鮑羅廷也秘密策動郭松齡將軍反對張作霖。張、蔣兩人1926年秋天就開始秘密接觸，分別派唐生智和楊宇霆作為代表，展開秘密會晤，達成了共同驅逐共產國際勢力的協議，因此「南京事件」發生後不到兩周，張作霖便在4月6日得到了公使團的同意，派遣軍警突襲北京的蘇聯大使館、遠東銀行、中東鐵路辦公處，逮捕李大釗等共產黨人，並搜出共產國際發來的大量指示、訓令、顛覆材料（與馮玉祥的合作顛覆文件、紅槍會及煽動農民的紀錄、中共文件等，《蘇聯陰謀文證彙編》和武器彈藥。其中一份訓令內稱：「必須設定一切辦法，激動國民群眾排斥外國人」，「不惜任何辦法，甚至搶劫及多數慘殺亦可實行」，證實了蘇聯全面指揮顛覆國民政府的暴力運動、排外運動。

1927年3月23日，參加北伐戰爭的國民革命軍中央軍所屬的江右軍部隊抵達南京，張宗昌指揮的直魯軍退入南京城內，隨即在下關渡江北逃。當晚，未過江的部分直魯軍潰兵在南京城內進行搶劫活動，但除兩名正在街上行走的外國人及兩座已撤空的外僑住宅外，直魯軍並未襲擊其他外國目標。

3月24日凌晨，江右軍先頭部隊開入南京城，沿途鳴槍搜索，並向駐南京的各國領事館詢問有無戰犯藏匿其中。得到否定答覆後，這些部隊即平靜離開外國領事館。[4] 3月24日晨7時許，江右軍所屬的第2、第6、第40軍主力部隊未經抵抗即順利占領南京城及下關。

從上午9時許起，進入南京之國民革命軍第二、第六軍（第二軍副黨代表兼政治部主任李富春，第六軍副黨代表兼政治部主任林祖涵，共產黨員），開始劫掠英美日領事署及外人商店住家[5]，一直持續到下午5時。南京城內和下關的外國領事館、教堂、學校、商社、醫院、外僑住宅均遭到侵犯和洗劫。金陵大學副校長文懷恩（Dr. J. E. Williams，美國人）和震旦大學預科校長（義大利人）遇害，此外英國僑民死亡2人，日本僑民死亡1人，法國僑民死亡1人。在襲擊中，英國和日本領事館成為襲擊的首要目標，英國駐南京領事Herbert A. Giles被槍擊傷，正在生病臥床的日本領事森岡正平也遭到槍擊，但是沒有受傷。[6]

下午3時，被圍在下關一座小山上的美國領事戴維斯向停泊在長江上的英國和美國軍艦發出開火援救的信號，英美軍艦開始炮轟南京。江右軍司令程潛一方面制止搶劫，一方面委託紅十字會代表同英美軍艦聯絡，請其停止炮擊。英美軍艦炮擊持續約1小時後結束，搶劫風潮於下午5時左右逐漸平息。

在南京事件中，外國僑民死亡人數為英國2人，美、法、日、意各1人。美國受傷3人，英、日各2人受傷，另有英艦「綠寶石」號上的一名英國水兵在江右軍發炮還擊時陣亡。外國領事館和僑民財產損失難以計數。中方死傷人數，根據各方面的調查，[7] 為死亡36至39人，傷數十人，一說傷數百人。

3月29日，日本駐上海總領事矢田七太郎發出電報：

此次南京搶劫事件為第2軍、第6軍、第40軍（魯滌平、程潛、賀耀組）中的黨代表、基層的共產黨派遣軍官及南京地區中國共產黨黨員合謀設計的組織行為。襲擊時有當地的共產黨黨員專為嚮導，執行對象與場所都有事先規劃。前者只限外國人；後者則選定領事館、教會、學校等洋人集中處。[8]

1927年4月6日，日本原外相指令其駐華公使，通過外交談判解決南京事件。4月11日，日、美、英、法、意5 國駐武漢領事反誣北伐軍造成南京事件，要求處分肇事者，被武漢政府拒絕。

1927年4月14日，武漢政府就南京事件向英、美、日、法、意駐漢口領事遞交答覆照會，承認「屠殺友邦人民，為國際公法及文明各國之通例所嚴禁，而對友邦人民在己國領土內者施屠殺之行為，其情形尤為重大；而轟擊友邦城市之行為，亦為嚴禁……」，並列舉五卅慘案和沙面慘案中英法等國水兵槍殺中國人民之事，以示抗議。在照會的其餘部分中，武漢國民政府提出由國際調查委員會調查南京事件元兇，若出於國民革命軍之過失，則對侵害外國僑民的行為進行道歉。此外照會還允諾保護外人生命財產，並提議取消不平等條約。

因英美炮擊也造成了中方百姓的重大傷亡和財產損失，南京政府希望美國能表示些許歉意做做樣子，但美方態度強硬，只同意為考慮南京政府面子，不把賠償寫入任何正式文件，秘密進行。3月底，中美「寧案」交涉結束。4月4日，南京、華盛頓同時發表《寧案中美協定》全文。

済南事件（さいなんじけん、中国では五・三惨案）は1928年（昭和3年）5月3日午前9時半頃、中国山東省の済南における、国民革命軍の一部による日本人襲撃事件、および日本の権益と日本人居留民を保護するために派遣(第二次山東出兵）された日本軍と、北伐中であった蒋介石率いる国民革命軍（南軍）との間に起きた武力衝突事件[1]。事件の発端については日本と中国では見解が異なる[1]。

また、日本軍により旧山東交渉公署の蔡特派交渉員以下16名が殺害されたが、中国側はこれを重く見て、日本軍の「無抵抗の外交官殺害」を強く非難した。[2][3]さらにこれを機に、日本軍は増派（第三次山東出兵）を決定した。

南軍の正規兵士約30人[1]が麟趾門街にある満州日報取次販売店の吉房長平方を掠奪、主人を暴行した。南軍兵は駆けつけた日本人巡査にも暴行を加えたため、久米川好春中尉率いる日本軍約30人[1]が現場に赴くと掠奪兵はただちに自分の兵舎へ逃走。それを追った日本軍に対して歩哨が射撃してきたので日本軍は応戦し、歩哨を射殺。それをきっかけに戦闘となり、中国兵による乱射掠奪は一挙に市中に拡大した。まもなく停戦の申し合わせができたが、中国軍はこれを無視し、白旗を掲げて停戦を呼びかける日本軍使さえ射殺する暴挙に出た。

外務省見解：国民革命軍兵士による済南商埠地の邦人店舗略奪事件をきっかけに日本軍と国民革命軍は衝突した[11]。藤田栄介青島総領事は、南軍による組織的に計画された衝突と述べている[12]。

略奪などの被害がほとんど日本人のみに集中しており、第6師団参謀長は「午前十時を期し一斉に開始せられたること、および小部隊に至るまで手榴弾を分配しありしことなどより見るに、相当計画的に行われたること明らか」であると見ており、師団長も「略奪の背後には隊伍を整えたる大部隊あり、白昼隊伍を組み略奪を行う如きは組織的に計画されたること明らかなり」と述べている。また第6師団の戦闘詳報には次のように書いてある。
この虐殺行為は計画的のものなるや否やは、いまなお不明なるも、蒋介石と領事との問答および蒋介石その他の高級将校の言明に徴するも、日本軍との事端をなるべく避けんとする方針なりしが如く、従ってこの事件は上級将校の計画的暴挙にあらずして、計画的とするも下級一部隊の企図に基くものと判断せらる。しかれども、当時南軍一般の空気は左の如き事態なりしは、想察するに難からず。

従来排日の教えを受け、日本を侮りたる中級幹部およびこれらの率いる兵卒は容易に上級幹部の命令を行わざること
済南の支那人に南軍の威力を示さんとせること
日本軍はわずか三千にして南軍はその約十倍の優勢を持するをもって、到底日本軍は対敵行為を取ることなかるべしと判断せること
支那軍内部において為にする者ありて他を陥れんとせること

蒋介石が南軍は軍紀厳正であって事件を起こすようなことは決してあり得ぬと再三言明していたこと、南京政府内部では、共産党を排除したものの、共産党の疑い濃厚な分子が陰に国民党崩壊の機を窺い、広東派は失態に乗じて再び広東左派の指導権を回復しようと狙っていたこと、南京政府と革命軍の中で馮玉祥が勢力を伸ばしており、軍費不足による戦備不十分を理由に躊躇する蒋介石を強いて北伐に踏み切らせたこと、事件を起こした軍隊がほとんど共産主義的色彩の強かった指揮官賀耀組とその麾下、および馮玉祥の腹心の部下であった方振武とその麾下であったこと、事件解決を待たずして、山東管轄をめぐって蒋介石と馮玉祥の争いが起こったことなどから、蒋介石を窮地に陥れることを狙った馮玉祥の意図が働いていた可能性は少なくない。また、南方宣伝員とともに、共産党員が山東省に多数入りこんで策動していた。加藤天津総領事の報告によると、彼らは近時国民党より極端な圧迫を受けた関係上、国民党を憎むこと蛇蝎の如く、また戦乱をできる限り長引かせて自派策動の機会を得ようとする動機より、あらゆる手段を講じて北伐を阻害しようとする事実があった、という。[7]。

日本人犠牲者の検屍（731部隊被害者として誤用された写真は後述）

日本人犠牲者の検屍
1.藤井小次郎（40歳、土産物商）--頭および顔の皮膚を剥がされ、眼球摘出。内臓露出。陰茎切除。
2.斉藤辰雄（桐材商）--顔面に刺創。地上を引きずられたと思われる全身擦創。
3.東條弥太郎（28歳、土産物商）--両手を縛られ地上を引きずられた形跡が顔面にあり。頭骨破砕。小脳露出。眼球突出。腹部射出口より約二尺ばかり小腸露出。
4.同妻きん（24歳）--全顔面及び腰部にかけ、皮膚及び軟部の全剥離。乳房に刺創。肋骨折損。陰部に木片挿入あり。
5.鍋田銀次郎（雑貨商）--左脇腹から右脇腹に貫通銃創。
6.井上国太郎（30歳、雑貨商）--顔面破砕。両眼を摘出し石を詰める。上膊部に刺創。左股に貫通銃創。
7.宮本直八（55歳、土産物商）--胸部貫通銃創。肩に刺創数箇所。頭部に純刀による切創。陰茎切除。
8.多比良貞一（34歳、土産物商）--頭部にトビ口様のものによる突創。頭蓋骨骨折。腹部を切り裂かれ小腸露出。
9.中里重太郎（28歳、土産物商）--顔面壊滅。頭骨粉砕。全身に無数の刺創。右肺貫通銃創。
10.高熊うめ（50歳）--肋骨損傷。右眼球突出。全身火傷。左脚下が脱落。右足の白足袋で婦人と判明。
他の二体は顔面を切り刻まれた上に肢体を寸断されたため、人定は不可能だった[16]。

日本の参謀本部によれば、被害人員約400、被害見積額は当時の金額で35万9千円に達した[17]。日本人居留民の被害、死者12（男10、女2）、負傷後死亡した男性2、暴行侮辱を受けたもの30余、陵辱2、掠奪被害戸数136戸、被害人員約400、生活の根柢を覆されたもの約280、との記録が残っている。当時の朝日新聞は「邦人虐殺数二百八十」と報じた[1]。

『世界戦争犯罪辞典』によれば、日本人居留民の死者は16人〜13人で、そのうち9人が虐殺された[1]。被害者の多くは朝鮮人の麻薬販売人や売春業者で、一般居留民のように避退せず、残留していたものとする[1]。岡田芳政少尉は、「殺された居留民は朝鮮人の麻薬密輸者で、日頃から悪行を重ねていたので、現地人に報復されたと聞いている」と述べた[18]

日本人惨殺状況に関する外務省公電には、「腹部内臓全部露出せるもの、女の陰部に割木を挿し込みたるもの、顔面上部を切り落としたるもの、右耳を切り落とされ左頬より右後頭部に貫通突傷あり、全身腐乱し居れるもの各一、陰茎を切り落としたるもの二」とある[19]。

佐々木到一は「予は病院において偶然その死体の験案を実見したのであるが、酸鼻の極だつた。手足を縛し、手斧様のもので頭部・面部に斬撃を加へ、あるいは滅多切りとなし、婦女はすべて陰部に棒が挿入されてある。 ある者は焼かれて半ば骸骨となつてゐた。焼残りの自足袋で日本婦人たることがわかつたやうな始末である。わが軍の激昂はその極に達した」「もっとも、右の遭難者は、わが方から言えば引揚げの勧告を無視して現場に止まったものであって、その多くがモヒ・ヘロインの密売者であり、惨殺は土民の手で行われたものと思われる節が多かった」と記録した[20]。また、佐々木到一は事件当時、他の被害者同様に中国側の兵士と民衆に暴行と略奪も受けており、所持していた総司令部の護照のおかげで殺されずに済んだと陸軍省へ報告している[21]。佐々木の記録について、作家の児島襄は「佐々木中佐によれば、中国兵ではなく「土民」に惨殺されたふしもあったが、この時期に冷静な判断は期待し難い」（『日中戦争』Ⅰ）として、佐々木説を疑問視している[22]。

日本軍の損害は、死者26名、負傷者157名[23][1]。被害者の治療は同仁会 済南病院にて行われ、軍、警察、中国側の立会いの下に同病院内で検死が行われた

中山水兵射殺事件（なかやますいへいしゃさつじけん）は、1935年11月9日に中華民国上海共同租界で、日本海軍の中山秀雄一等水兵が中国人により殺害された事件。事件名は、たんに中山事件、あるいは中山一等水兵射殺事件[1]、中山水兵が死後に進級したため中山兵曹射殺事件[2]とも呼ぶ。

楊文道の反蒋介石・反日活動
事件を引き起こすことになる秘密結社同義協会会長の楊文道は[2]、1932年の第一次上海事変の際に第十九路軍（zh）諮議となり配下を率いて便衣隊として活動していた[2]。また、事件実行犯となる葉海生も日本側の後方撹乱を図っていた[3]。その後、楊文道は十九路軍の蔡廷鍇と連絡を取り合いながら上海における反蒋介石運動の指導者として活躍し、1933年の福建革命（zh）時には中国共産党とともに上海で反蒋介石暴動を起こそうとしたが、中華民国政府に計画が発覚すると廈門へ逃亡していた[2]。

事件勃発時の楊文道は、蔣介石派に対立する広東派系の第十九路軍[4]から多額の資金援助を受けており、上海・廈門における大暴動計画を樹てるとともに日本の勢力を利用して蒋介石政権の打倒を図ろうとしていた[2]。
多発するテロ事件

1935年1月21日、汕頭邦人巡査射殺事件[5][6]、7月10日、上海邦人商人射殺事件[5]、9月19日、漢口邦人巡査射殺事件[5][6]など中山一等水兵射殺事件が起きるまでには数々のテロ事件が繰り広げられていた[6][7]。11月1日には日中提携に最も関心をもっていた汪兆銘中華民国行政院長が十九路軍の元小隊長等に狙撃される汪兆銘狙撃事件が起きた[8][9][10]。このような事件が続発するさなかの1935年当時の上海には28,000人の日本人が居留していた[11]。

事件発生
1935年11月9日午後9時頃、上海共同租界北四川路（zh）竇楽安路で、日本海軍の上海陸戦隊員中山秀雄が秘密結社同義協会会長楊文道の指揮命令下の葉海生によって射殺された[2][5][12]。竇楽安路は上海共同租界と中国人街の境界道路だった。犯行は背後から拳銃で射殺する態様で、使用された拳銃は第一次上海事変時に楊文道が十九路軍（zh）から支給されたものであった[2]。
事件影響

事件を受け、日本政府当局は直ちに中国側に犯人捜査を要請したが、犯人は逮捕されなかった[12]。事件後には、上海在留日本人が経営する商店が中国人暴徒によって襲撃される事件が発生し[12]、現地では日中開戦説が生まれ数万人の中国人が避難民となった[1]。これらの事件を重視した日本は、中国政府に排日活動の取締を要請した[12]。犠牲者を出した海軍からは中国に対して陳謝、犯人逮捕、排日取締などを要求すべきであると意見具申がされた[13]

1936年4月15日、日本側の捜査に基づいて上海工部局（zh）警察が、青島で被疑者として楊文道・葉海生・周謝栄の広東省出身者（en）3名とモスクワ出身の朝鮮人「ジャック」こと韓奇良を逮捕した[1][5][12][14]。5月1日、上海第一特別法院で第一回公判が開かれた[15]。葉海生は、取り調べで犯行を自白し、現場検証では犯行動作を実演して見せており[16]、公判でも犯行を認める供述をしていたが公判の回を重ねていくうちに、自白は強要されたものであったとする発言を行い、審理は混迷した。これに対し、日本政府は公正な判決が下されるよう中国側に再三申し入れた[5]。証人に対し、同義協会などから脅迫状が送られることもあり日本政府は証人保護に努めた[2]。早期判決を求める日本側に対し、上海工部局は、1935年11月1日に起きた汪兆銘狙撃事件との関連性を主張し、審理の延長を求めた[3]。

成都事件（せいとじけん）は、1936年(昭和11年)8月24日に四川省成都でおきた、日本人4名が殺傷された排日事件である。

左上海毎日記者深川経二右大阪毎日記者渡辺洸三郎の遺体

1936年(昭和11年)8月24日、四川省成都で、大阪毎日新聞上海特派員渡辺洸三郎[1][2]、上海毎日新聞社員深川経二[1][2]、南満州鉄道上海事務所員田中武夫[2]、漢口邦商瀬戸尚[2]の4名が同地の中国人学生をふくむ暴徒の襲撃を受け、渡辺、深川の2名が殺害され[3]、田中、瀬戸の2名が重傷を負った。

これより先、日本の外務省は満州事変後閉館中の成都総領事館を再開すべく岩井総領事代理を派遣したところ、中国側は日本の既得権益を無視し、開館絶対反対を表明し、民衆運動によってこれを阻止しようと図った。

この結果、8月初旬以来、四川省、殊に成都において「開館反対、岩井代理入川阻止」の学生大会、市民大会などがあいついで開かれ、排日の風潮は高まった。

そのため岩井代理は重慶に足止めされ、成都入りはできなくなった。
岩井代理と同行した上記4名は目的が単なる視察であったので、8月21日、重慶を出発し、成都に赴いたところ、24日、宿舎である大川旅館において暴徒に襲撃されたのである。

路上にうち捨てられた二人の遺体は、夏の烈日を浴びゴム風船のように膨れ上がって変色した[4]。

9月3日に北海事件が起き再び在留日本人が殺害された[3]。事件発生は日本国内を憤激させ、両国国交は一時危機に瀕した。

日本はこれを機にこの種の事件発生の原因である排日の根絶、これに関連する諸懸案の解決を期して、9月、川越駐中大使を通じて全般的国交調整交渉を開始した。

以来、4ヶ月にわたって交渉が継続されたが、遅々として進まず、かつ11月綏遠事件が勃発するなどして、12月交渉は不成立に終わった。

ただし成都事件は北海事件とともに30日になって中国側の陳謝、責任者の処罰、被害者の損害賠償をもって解決された。

1946 通化屠殺事件

1945年8月8日，蘇聯政府宣佈對日作戰，百萬蘇聯紅軍分兵進入中國東北境內。

9月22日，中国共産党軍驅逐了通化的中華民国政府軍(由満州国軍與満州国警察轉籍)。

1946年1月10日、在通化城內日本投降関東軍造反的流言四起。

據八路的情報，國民黨與関東軍軍人打算對共軍總部龍泉旅館進行「劫獄」，救出被監禁的藤田実彦上佐(後來硬要他"擔任"通化事件首謀者)作為具有象徵性的領導人，峰起驅逐共產黨。

共產黨先將通化国民党部書記長孫耕暁與中華民国政府有関係者数十人嚴刑拷問後槍殺~

2月3日，深夜果然有日本關東軍分批攻擊龍泉旅館與警察局，企圖救出藤田実彦與滿州皇族(婉容皇后・浩皇弟妃・皇女嫮生)。

但是関東軍計畫失敗，共產黨展開全城整整兩周的地毯式大搜捕。

通化的一般日本市民不論與事件有無關係者在零下20度的氣溫中被趕出屋子，共產黨將他們趕到15公里外的通化郊外二道江集中囚禁，走的慢的、掉隊的當場射殺~

尤其八路軍中的朝鲜人部隊（李紅光支隊）為報「36年之恨」(1910年 - 1945年)尤其殘暴。

凡是躲在洞裏或隱藏處的，二話不說手榴彈就丟進去，凡是躲地窖裏的統統堵死出口和通風口一律活埋。

看見日本女人就強姦，通化避難的日本婦女都先剃掉頭髮，在臉上塗上污垢，並穿著破爛的衣服，但共產黨不管還是照上，而且還要在日本人家族親人父親丈夫兒子前進行強姦，~日本小孩哭鬧就斃掉「消音」。

3000多日本人被剝扒掉衣服趕到二道江的工廠宿舍，每120個人被硬塞入不到8個榻榻米的小房間，空間狹小，很多人必須是站著，5日裡大小便都在裡面，臭不可聞。

由於缺氧，使日本人精神引起異常，只要有怪呻吟聲~共軍就從窗外射入子彈「消音」。

屍體也不拖出去，任其在屋內血流成河~血腥味更令人難以忍受。

有被關到精神錯亂日本人向會日文的朝鮮人士兵要求射死他們~別再折磨人了!

禁閉5日後，日本人被放出屋外，朝鮮人民義勇軍兵士用棍棒就是一陣毆打，沒死的也多處手腳骨折。

接下來中國共產黨人開始拷問這些日本人，16歳以上日本人男性被拉到凍結的渾江（鴨綠江的支流）開始排成1排虐殺槍決，屍體在和解凍後流向渾江下游。

許多遭中国共産党與朝鲜人凌辱的日本女性在事後自殺。

日清戰爭時，清兵經常殘殺日軍俘虜

《清日戰爭：1894–1895》（宗澤亞，世界圖書出版公司，2012）摘錄

清日戰爭的時代，清國朝廷沒有加入國際紅十字會，也不懂近代國際上對待俘虜的公約。戰爭中清國各地公佈懸賞佈告，鼓勵清兵殺敵，取敵頭顱邀賞。

朝鮮平壤會戰，日軍繳獲清軍提督葉志超軍和左寶貴軍丟棄的的懸賞狀。文中稱：“奪獲洋槍一杆者，賞銀十二兩。槍斃倭賊一名割取首級者，賞銀30兩。生擒倭賊者，賞銀60兩。”江南機器局懸賞佈告：“捕獲日本間諜者100兩。捕獲通敵清人間諜者50兩。密告日本間諜居所者40兩。密告通敵清人間諜居所者20兩。捕獲日本軍艦一艘者5000兩，取敵兵首級一枚者50兩。”上海知縣照會南洋水師懸賞告示：“奪取軍艦一艘者50000法郎。擊毀軍艦一艘者30000法郎。奪毀運送船一艘10000法郎。奪毀小艇一艘500法郎。殺死將校一名200法郎。殺死日兵一名200法郎。”

懸賞佈告一度激發起士兵殺敵的熱情，但沒有從根本上解決軍隊的戰鬥意志。戰場上屢戰屢敗的狀況下，士兵萌發出扭曲的復仇意識。士兵個體開始用變態殺戮的方式向敵軍傳遞復仇的資訊。朝鮮戰場繳獲的清軍文書中記載：“上月初十日，左軍偵察兵與倭探兵遭遇于中和，位置距平壤四十清裡。我兵成功伏擊倭兵，敵受傷者十數名，殺斃七名，活捉一名。審訊該倭兵俘虜，其手書姓名西北平，然日軍進攻牙山之部署未肯寡吐，是日下午遂梟。”

日軍陸海軍內部戰報記載：“旅順附近土城子戰鬥中，我偵察小隊十一名士兵與敵遭遇，為不做俘虜，皆自決陣亡。清兵對我兵施以無人道之屠屍。搜索中發現中萬中尉的認識牌，頭顱和身體被分離，兩腕被切斷。其餘士兵戎裝物品亦被盡數掠去，屍體多處屠刃毀壞，割首裸足。屍體棄於路邊，其慘狀令人悚然••••••”“我軍攻入旅順口後，襲擊了毅軍左營，舍內一片狼藉，一隅發現數具日本兵屍體，背囊和槍劍丟棄於側，血流凝固，腹部多處留下被刀劍反復刃刻痕跡，屍體丟棄於柴火堆內。”日本2月13日新聞報導：“清軍在距芝罘南六十清裡處，俘獲日本前哨騎兵二十三名。有電報請示如何處理，巡撫李秉衡下令一律就地梟首。”

隨同第二軍旅順作戰的從軍攝影家龜井茲明，1999年7月10日出版了一部《從軍日乘》，書中記載了一段日兵陣亡的現場：“我數十名戰死者的首級，悉數被敵兵奪走。大多數砍斷左手，割去陰莖；中有削掉鼻子，剜出眼球者。剖開的腹內充有碎石。一騎兵喇叭卒，四肢和頭顱被砍斷，腹內填入石塊，陰莖割斷，睾丸亦被取出。徐家窯一民家院內的玉米秸下，一名身著我兵服布片的兵士，被斬斷右臂，腹部橫斷，睾丸剜除。，陰莖的龜頭割掉••••••其殘忍酷薄之狀，令人眥裂扼腕、悲憤填膺。我兵見者、聞者無不義憤激昂，對清兵復仇氣焰盛上。”

清國懸賞佈告公開鼓勵兵勇割敵兵首級請賞，刺激了日兵對清兵的恐懼、仇恨和強烈復仇心態。山縣有朋司令長官向遠征軍動員時表示：“清兵之殘忍，寧可玉碎不做俘虜。”這使得戰爭中日本兵被生擒者數量很少。清國軍隊沿用古來俘虜處刑的極端方式，亦成為引發日軍對旅順口軍民屠城報復的重要原因。1895年8月清日兩國履行《馬關條約》規定，在清國新城和乾線堡交換戰俘。但未加盟國際紅十字會條約的清國軍隊，早已在戰爭中按照懸賞條例，將多數所捕日本俘虜就地處決。

法國記者卡雷斯考和拉露兩氏的觀察報導

我們隨軍詳細觀察了日軍的作戰行動，得出日軍是世界上值得讚譽的強大軍隊的結論。榮城登陸作戰時，萬餘兵卒和數千軍夫井然有序，完全龐大的登陸行動。我等上陸後，日軍已經展開了安民行動，佈告清國居民不要驚慌，日軍絕不騷擾民眾。近村的一民家大門上竟貼有“此家有產婦，不得入內驚擾”的日語大字條，著實令人嘆服。軍夫鬥志昂揚、吃苦耐勞，戰地食物僅是一個飯團兩個梅幹，卻在風雪嚴寒中艱苦奮鬥，為保證戰鬥進程絕不遲滯。有一件印象深刻的戰地觀察，日本兵對勇猛抵抗的清國俘虜表現出仁厚的優待，對病人、負傷者給予人道的治療和安置。日本民族的仁愛心在這場戰爭中被展現給了世界。而清國軍隊之殘酷刑法令人悚然，對日本俘虜斬首、斷肢、切睾，實乃野蠻人之行徑。

232

英國著名旅行家、遊記作家伊絲貝拉手記

清日戰爭爆發時，我正在清國滿洲旅行。宣戰後的形勢日趨險惡，清國各地人心惶惶。失去制海權的清國，赴朝軍隊不敢繼續在海上運送，只能從滿洲與朝鮮接壤的國境地帶通過。各路大軍經過奉天附近時，紀律渙散，每日有百十人竄入奉天城內，強搶民家財物，甚至升級到團夥掠奪。常聞清兵散兵半夜闖入小旅店無錢住宿，強行掠奪，令店內狼藉才棄之而去。清兵敗退後，日軍進入滿洲，軍隊紀律森嚴，工作秩序井然，毫無倨傲不遜之行為。旁觀者一目了然，肅然起敬。

初中歷史課本上所學到的史實是，1858年，英法聯軍的海軍摧毀了大沽口炮臺並攻陷天津，從而一馬平川地兵臨北京城下。當時的清政府派僧格林沁與英方的談判代表巴夏禮進行交涉，結果談判破裂，清政府扣留了巴夏禮等人。於是英法聯軍攻入了北京，並火燒了圓明園。

但是這裡有一個問題，那就是英法聯軍為什麼要燒掉圓明園？後來的人説是因為英法聯軍洗劫了圓明園，為了掩蓋罪證就放火滅跡，這個説法你覺得站得住腳嗎？比起洗劫財寶和文物，縱火是更大的暴行，非但掩蓋不了，反而更顯罪惡昭彰，況且他們帶了那麼多東西回國公開變賣，這種行為是掩蓋得了的嗎？這些歐洲人沒那麼傻吧？並且以當時的戰力對比，他們完全可以去直接攻陷紫禁城了，咸豐皇帝已經跑到熱河避難了，皇宮基本上已經空了，那裏的奇珍異寶比圓明園多多了，為什麼他們就非要和圓明園過不去呢？這裡還是另有真相的。

小時候看電影《火燒圓明園》的時候，一直都感覺很憋屈，唯一覺得舒暢的時候是在僧格林沁與巴夏禮談判的時候，倆人摔跤結果把巴夏禮摔了個人仰馬翻，還記得僧格林沁那句臺詞:“給他件褡褳，別回頭他説咱爺們欺負他。”事實上在這次談判的時候沒有摔跤，而且僧格林沁把巴夏禮欺負得很慘，他讓巴夏禮跪著，摁著他的頭往地上磕，讓他同意撤兵，巴夏禮説自己是個談判代表，做不了主，僧格林沁就繼續讓巴夏禮的頭一次次地磕到了地上，最後把參加談判的39名代表全部扣留，押解回京，這些人裏，巴夏禮和英國對華全權專使額爾金的秘書被關押在刑部大牢，其餘人的關押地點就是圓明園。

這些人被押解的時候都是被用水泡過的皮繩捆住了雙手，後來就再也沒有解開過。這樣的皮繩是越勒越禁的，用不了幾天捆綁處開始腐爛生蛆。這些人剛來的時候咸豐皇帝還來審過他們，後來八里橋戰役中方失敗，咸豐皇帝倉皇出逃，剩下這些人就沒有人管了。於是這些外國公使們就被反捆著雙手，跪在地上，三天水米未進，據後來的倖存者回憶説:《泰晤士報》記者鮑爾比第四天死去，屍體在牢房裏放置三天，後被扔到野地裏，讓野狗吃了；安德森中尉，手腳被勒得生出了蛆蟲，他看著手上的蛆蟲滿身蔓延，精神錯亂，大叫三天，死去；一位法國犯人，蛆蟲進了他的嘴巴、耳朵、鼻子，也瘋了……一個倖存者居然還在獄中數蛆來著，説，一天可繁殖1000隻蛆蟲！

後來在英法的強烈要求下，清政府釋放的倖存的俘虜。聯軍一看這些俘虜就火了，去的時候是39人，回來的只有19人了，而且都被折磨得沒有了人樣，於是就決定報復。根據他們制定的萬國公法規定，凡使臣被殺，他日破城，雞犬不留。而且額爾金還特意提出了一點，那就是進了北京，不殺人不擾民，但一定要燒了圓明園，因為他的使節就是被關押在那裏的。

在10月18日放火燒圓明園之前，額爾金還在北京張貼了告示，説明瞭燒圓明園的原因和預定的放火時間:“任何人，無論貴賤，皆需為其愚蠢的欺詐行為受到懲戒，18日將火燒圓明園，以此作為皇帝食言這懲戒，作為違反休戰協定之報復。與此無關人員皆不受此行動影響，惟清政府為其負責。”但北京的老百姓覺得這跟自己好像沒什麼關係，那個園子本來就是皇帝住的，與我何干，誰打進來歸誰，愛怎麼樣怎麼樣，虐待個把囚徒你們有什麼受不了的，中國多少年都是這麼過來的，而且還挑出了告示中的若干語法錯誤……

以額爾金的思維所及，中國人的心理是他理解不了的，皇帝失信，百姓麻木，為了報復，他終於下達了燒燬圓明園的命令。雖然他此舉是為了報復咸豐的，但慈禧政變之後，把這個屎盆子都扣到了八大顧命大臣身上，説失信和疏于防範的責任在於他們身上，看看《垂簾聽政》，慈禧的宣詔説的很清楚。

一百多年過去了，沒多少人知道英法聯軍放火是為了懲罰當時的中國皇帝，人們只記住了兩個摧殘人類文明印記的暴徒被釘在了歷史的恥辱柱上，我還看到了歷史在冷笑。但是不管怎麼説，圓明園是沒有了，我不敢説如果當時關押英國使節的人如果沒有那樣的暴虐，這個萬園之園是不是可以留下來，我只知道現在即使是奧運火炬在國外受到了侵犯中國人都會不依不饒，但看到很多發生在身邊的奇怪的事情，大多數人還是覺得那與我無關的。

高質

Bookmark慢慢睇

試以唐君毅與青年談中國文化 評論
中國軍民做法

中國軍人由古到今, 都係一直玩屠城/圍城

對敵人同對自己人都係一樣

高質，必推！！！

barbarian

暴支膺懲！

唔係點叫支那帝國法西斯

兩大毒瘤：中國同北韓

係